渠務署擬活化屯門河 設水上活動中心 區議員：市民成日投訴發臭

渠務署擬活化屯門河 設水上活動中心
區議員：市民成日投訴發臭

8,920

適中字型
較大字型

■屯門河經活化後，將加建行人道及設划艇等水上活動設施。渠務署提供圖片

【本報訊】繼啟德河及翠屏河後，渠務署計劃再進行大型河道活化工程，包括屯門、大圍、火炭及佐敦谷等多條河道及明渠，其中長達2,500米的屯門河旁中段擬加入綠化及行人道，設划艇等水上活動設施；大圍明渠則會加入自然生態，期望最快2019年施工。有屯門區議員擔心屯門河水質太差，難進行水上活動；有沙田區議員則指該區社區設施不足，寧願當局覆蓋明渠提供更多社區用地。

記者：鍾雅宜

渠務署以往多在進行提升防洪能力工程時才一併進行河道活化，渠務署署長唐嘉鴻與傳媒午宴時透露，署方2015年展開「活化水體顧問研究」，紀錄全港228條主要河道及明渠名稱、位置及特性等資料，篩選出45條河道研究其活化潛力。

大圍明渠建魚梯

唐指研究明年完成，暫選出5條較有活化潛力的河道，包括長達1,900米的大圍明渠，該渠以石屎鋪設，將考慮加入石頭、泥土及有助魚類生存的「魚梯」等自然生態，協助水體生物繁殖，河道旁能否供途人行走則要再研究。另一具活化潛力為屯門河中段，該段長2,500米，將加入樹木等綠化，近河田輕鐵站一段約150至200米河旁更會設行人路，供市民近距離觀賞河道，並擬設置划艇等水上活動設施。而活化後能否化身韓國「清溪川」，唐指清溪川收集雨水不多，河底設水泵控制水流量，情況與本港不同，暫時估計屯門河水質合乎標準可作水上活動，但不能下水玩耍，亦需增加警報系統等。

署方亦計劃活化佐敦谷明渠，該處渠道較短，預算工程費約在3,000萬元以下，加上區議會亦支持，相信能率先進行，該處會加入石頭、泥等生態，但不設行人道。火炭明渠亦屬選址之一，暫未有具體規劃。唐指渠道活化後防洪能力稍為下降，但仍足夠應付惡劣天氣。

唐嘉鴻指料明年完成研究向立法會申請撥款，預計最快2019年施工，佐敦谷明渠可望於2至3年內完成，其餘3處明渠則需時4、5年進行工程，暫未有工程費用預算。署方又正與康文署商討將日後河道康體設施交渠務署管理，「以往康文署管理，但呢啲河道有警報系統、智能水閘等，可能渠務署管理比較好」，料活化後的翠屏河屬首個試點。

屯門區區議員譚駿賢認為設水上活動設施屬好事，建議活化時多種樹木，可降低氣溫及改善空氣污染情況，但屯門河上游及下游污染問題嚴重，「市民成日投訴河水發臭，係咪適合做水上活動？」又認為行人道太短，「得200米做咩呢？點解唔成條做？」沙田區區議員董健莉則指沙田缺乏社區用地，而大圍明渠已撥出一段加建上蓋作興建足球場，「如果佢綠化咗唔畀人落去好似冇乜用，不如加建上蓋起停車場或康體設施仲好」。

上一則
季候風殺到 周日急降至17℃

下一則
未來15年擬花90億修老渠

跌落去應該臭到仆街

痴線
條河臭到仆街,邊個諗出嚟嘅唔該自己首當其衝跳落去

大白象

市鎮公園過天后廟起條垃圾橋都咁貴 呢個活動中心又要幾錢呢

暫時估計屯門河水質合乎標準可作水上活動，但不能下水玩耍

不切實際

不了

將成條河水抽乾
再將d泥剷哂出來

跑步經過臭到仆街

玩水上活動唔可以跌落水

有阿伯落去捉魚 唔知會唔會食死人

冇記錯屯門醫院都係連住呢條臭河，到時有意外吸錯啖水都夠你死，有錯請指證

游屎水

有毒氣體對身體無害

你落埋我嗰份

水上活動 唔係水中活動
有乜問題

其實一直有勇士係屯門河練爬龍舟

搵借口判工程比自己友做姐

唔爭在拎埋元朗大馬路條臭渠做水上活動啦

仲撚臭過屎渠呀屌你

明正言順shot左個波落河可以執得番

班友個腦應該裝咗屎渠

屌你屯門條屎渠水退嗰陣淺到見底咁滯，你仲同我玩水上活動？

玩污泥摔角定屎上曲棍球呀？

仲要臭撚到仆街 打字都聞到個陣味